\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[left=1in, right=1in, top=1in, bottom=1in]{geometry}

%Include external pdfs
\usepackage{pdfpages}

%Footnotes with no numbers
\newcommand\blfootnote[1]{%
	\begingroup
	\renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
	\addtocounter{footnote}{-1}%
	\endgroup
}

%Maths
\usepackage{nicefrac}

%Links
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

%Include graphics
\usepackage{graphicx}

%Multirows in tables
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}

%Lang
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}{\tiny }
\usepackage[T1]{fontenc}

%Quotes
\newcommand{\quoted}[1]{``\textit{#1}''}
\newcommand{\quotes}[1]{`\textit{#1}'}
\newcommand{\apex}[1]{`#1'}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\title{\begin{Large} Appunti di \\ \end{Large}
	\begin{Huge} \textbf{Sviluppo Software in \\Gruppi di Lavoro Complessi} \end{Huge}}
\date{A.A. 2017-2018}
\author{Tiraboschi Marco}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\chapter{Modelli Organizzativi di Sviluppo}
Le principali problematiche dell'ingegneria del software quando il gruppo di lavoro (ed il lavoro stesso) comincia ad assumere dimensioni considerevoli, individuate anche da Frederick Brooks in \textit{The Mythical Man-Month}, sono\begin{itemize}
	\item le scarse tecniche per la \textbf{stima del tempo}, soprattutto l'approccio ottimistico che si ha sulla stima del tempo
	\item la \textbf{confusione tra sforzo e progresso} (\textit{effort}/\textit{progress}), quindi tra risorse impiegate e risultati ottenuti
	\item le tecniche di \textbf{controllo del progresso}, che viene spesso monitorato superficialmente
	\item la consuetudine di rispondere ai ritardi con l'\textbf{aggiunta di personale}, che spesso provoca ulteriori ritardi piuttosto che velocizzare il lavoro
\end{itemize}
In particolare, l'ultimo punto è un po' controintuitivo, ma ciò dipende dal fatto che nello sviluppo del software non tutti i compiti sono parallelizzabili: abbiamo un lavoro pro capite che nel caso migliore è ripartito uniformemente su tutti i lavoratori ($\Omega(N^{-1})$), ma altrettanto uniformemente aumenta il tempo da dedicare alla formazione ($O(N)$). Invece i tempi da dedicare per l'intercomunicazione crescono quadraticamente, perché dipendono dalle coppie di lavoratori che devono comunicare ($O(N^2)$). Se possono esistere anche esigenze comunicative tra vari sottogruppi, allora %i costi crescono con l'insieme delle parti dell'insieme dei lavoratori, con dei tempi esponenziali (
$O(2^N)$%)
.
\begin{center}\quoted{ Adding man power to a late project makes it later }~\footnote{~\href{https://archive.org/details/mythicalmanmonth00fred}{Frederick Brooks, \quoted{Brook's Law} da \textit{The Mythical Man-Month}}} \end{center}
\section{Cattedrale}
Il modello a \textit{cattedrale} è il modello organizzativo proposto da Brooks per risolvere il problema dell'intercomunicazione, riprendendo l'esempio della \textit{sala operatoria} di Mills: ogni sala operatoria ha un \textit{chirurgo}, che è colui che svolge il lavoro ed è il responsabile del team, con il suo secondo (spesso chiamato \textit{copilota}) che ha il ruolo di alter-ego. Il copilota lavora sempre in coppia con il chirurgo, può scrivere del codice, ma non ne è mai responsabile: egli è una persona che ricerca strategie alternative e con cui il chirurgo si confronta, ma il cui giudizio non è mai vincolante. Chirurgo e copilota sono scelti tra i migliori programmatori (i programmatori $10\times$): il primo deve avere almeno dieci anni di esperienza, il secondo meno e svolgono la totalità del lavoro implementativo. Il resto del team (\textit{administrator}, \textit{editor}, segretario dell'amministratore e segretario dell'editore, \textit{program clerk}, \textit{toolsmith}, \textit{tester} e \textit{language lawyer}) svolge tutti quei lavori che toglierebbero tempo ai programmatori, come la stesura in bella della documentazione (con ricerca di riferimenti, \dots ), la manutenzione dei sistemi, degli strumenti, dei log, dei file \dots Con questa organizzazione, viene parallelizzato il lavoro in modo efficace e mantenendo una proprietà fondamentale: l'\textbf{integrità concettuale}, che in questo modello dipende solo dal chirurgo.

Come scala questo approccio? Innanzitutto, abbiamo abbattuto i costi comunicativi all'interno del team, dal momento che tutti si interfacciano solo con il chirurgo (eccetto i segretari, che si interfacciano con proprio referente): aumentando il numero di team (necessario per progetti grandi), la comunicazione tra i team sarà necessaria solo a livello dei chirurghi (che, eventualmente, possono delegare i propri copiloti). Per mantenere l'integrità concettuale sulla totalità del progetto viene istituita la figura dell'\textit{architetto}: ad egli non compete alcun lavoro implementativo, ma solo la specifica del progetto. In questo modo abbiamo ottenuto una gerarchia caratterizzata dalla \textbf{centralizzazione del lavoro concettuale} e dalla \textbf{distribuzione del lavoro implementativo}. Tra i progetti open source che hanno adottato questo paradigma ingegneristico ci sono i progetti GNU GCC, Emacs e Hurd.

\section{Bazaar}
Il modello a \textit{bazaar}, proposto tra gli altri da Eric Raymond (coniatore del termine \textit{open source}), rappresenta l'approccio radicalmente opposto alla cattedrale: infatti, in uno sviluppo a bazaar, \textbf{tutti gli utenti del codice possono contribuire} con le proprie capacità e secondo la propria volontà. I pilastri di un'organizzazione a bazaar% dello sviluppo del software
\ sono\begin{itemize}
	\item cominciare con l'idea personale di uno sviluppatore
	\item trattare gli utenti come co-sviluppatori
	\item \quotes{Release early, release often and listen to your customers}
	\item avere un'ampia base di \textit{beta-tester} e \textit{co-developer}, per risolvere velocemente i bug
\end{itemize}
Questi punti, individuati da Raymond in \textit{The Cathedral and the Bazaar}, sono applicabili solo nello sviluppo di software \textit{open source} (mentre il modello a cattedrale può essere implementato anche in progetti di software proprietario): in particolare, Raymond analizza il processo di sviluppo del kernel Linux e del proprio progetto \textit{Fetchmail}. In particolare, l'ultimo punto si pone in contrasto con la \textit{legge di Brooks} e viene soprannominata la \textit{legge di Linus}.
\begin{center}\quoted{ Given enough eyeballs, all bugs are shallow }~\footnote{~\href{http://www.catb.org/~esr/writings/cathedral-bazaar/cathedral-bazaar/}{Eric Raymond, \quoted{Linus' Law} da \textit{The Cathedral and the Bazaar}}}\end{center}

\section{Kibbutz}
È chiaro che cattedrale e bazaar rappresentino degli estremi in materia di modelli di organizzazione dello sviluppo del software: il primo molto legato al principio di integrità concettuale ed il secondo che è lasciato completamente alla volontà dei contributori. Una delle possibili vie di mezzo è il modello a \textit{kibbutz}\,\footnote{~\href{https://homes.di.unimi.it/monga/lib/oss-icse04.pdf}{M. Monga, \textit{From bazaar to kibbutz: how freedom deals with coherence in the Debian project}, 2004}}: esso rappresenta un modello \textbf{non gerarchico}, ma con \textbf{forti vincoli} per i contributori. In questo modo viene sfruttata la potenzialità dell'ampia forza lavoro del modello bazaar, implementando nel contempo delle regole che garantiscano una certa integrità progettuale. I cardini del modello a kibbutz sono\begin{itemize}
	\item partecipazione volontaria e senza retribuzione dei contributori
	\item obiettivi ambiziosi e decisi dai membri del progetto
	\item lavoro regolato da regole esplicite e decise democraticamente
\end{itemize}
Questi punti, individuati in \textit{From Bazaar to Kibbutz}, si ritrovano nel caso studio che è il progetto Debian: questo progetto nasce dall'iniziativa di Ian Murdock di creare una distribuzione di software Linux che fosse mantenuta, con lo spirito di Linux e di GNU, da una comunità di collaboratori. Per mantenere la coerenza della distribuzione, ogni contributo deve essere conforme alle \textit{Debian Free Software Guidelines}: le regole sono anche implementate attraverso dei tool, in modo che il controllo della conformità avvenga in maniera automatizzata e abbattendo il margine di errore. L'organizzazione di Debian attraverso un modello di tipo kibbutz ha permesso alla distribuzione di comprendere più di 43000 pacchetti, supportare più di 13 architetture hardware e 3 kernel di tipo Unix (Linux, FreeBSD e Hurd), il tutto coordinando il lavoro di più di 16000 contributori.

\section{Gruppi di Lavoro Agili}

\begin{center}\quoted{
		{\small We are uncovering better ways of developing\\
			software by doing it and helping others do it.\\
			Through this work we have come to value:\\
		%\ \\
		}\textbf{Individuals and interactions} over processes and tools\\
		\textbf{Working software} over comprehensive documentation\\
		\textbf{Customer collaboration} over contract negotiation\\
		\textbf{Responding to change} over following a plan\\
		%\ \\
		{\small That is, while there is value in the items on\\
			the right, we value the items on the left more.}
		}~\footnote{~\href{http://agilemanifesto.org}{Martin Fowler, \textit{Manifesto for Agile Software Development}, 2001}} \end{center}
Negli anni '90 si sviluppano nuove metodologie di ingegneria del software come risultato della troppa enfasi data alla documentazione. L'introduzione di UML permise di ottenere una documentazione talmente strutturata che alcuni gruppi di lavoro decisero di adottarlo anche come vero e proprio linguaggio di programmazione: questo portò, nel 2002, alla nascita di xUML (\textit{executable UML}).
Al contrario, molti altri gruppi di lavoro cercarono il distacco dalla documentazione, perché vista come di valore, ma di secondaria importanza rispetto al codice: questi gruppi di lavoro presero la denominazione di \textit{agile}, perché proponevano dei metodi di sviluppo del software che risultavano \textit{snelliti} della parte \quotes{burocratica}.
Oltre ai quattro valori, il manifesto esprime dodici princìpi\begin{enumerate}
	\item Our highest priority is to satisfy the customer
	through \textbf{early and continuous delivery}
	of valuable software.

	\item Welcome \textbf{changing requirements}, even late in
	development. Agile processes harness change for
	the customer's competitive advantage.

	\item \textbf{Deliver working software frequently}, from a
	couple of weeks to a couple of months, with a
	preference to the shorter timescale.

	\item \textbf{Business people and developers must work
	together} daily throughout the project.

	\item Build projects around \textbf{motivated individuals}.
	Give them the environment and support they need,
	and trust them to get the job done.

	\item The most efficient and effective method of
	conveying information to and within a development
	team is \textbf{face-to-face conversation}.

	\item \textbf{Working software is} the primary \textbf{measure of progress}.

	\item Agile processes promote sustainable development.
	The sponsors, developers, and users should be able
	to maintain a \textbf{constant pace} indefinitely.

	\item Continuous attention to \textbf{technical excellence}
	and good design enhances agility.

	\item \textbf{Simplicity}--the art of maximizing the amount
	of work not done--is essential.

	\item The best architectures, requirements, and designs
	emerge from \textbf{self-organizing teams}.

	\item At regular intervals, the team reflects on how
	to \textbf{become more effective}, then tunes and adjusts
	its behavior accordingly.
\end{enumerate}
Viene esasperato il principio di Raymond \quotes{Release early, release often and listen to your customers}: infatti si evidenzia l'importanza della \textit{continuous delivery} (1, 3, 7) e del coinvolgimento della committenza (2, 4). Risulta vitale avere piccoli team autogestiti, ben organizzati ed efficenti (5, 6, 8, 9, 11, 12). Infine è ribadita l'importanza della simplicità del processo di sviluppo del software (10).

Il manifesto rimane, comunque, un atto politico, una presa di posizione che denuncia il disagio dei programmatori, i quali vogliono essere impiegati per produrre software funzionante e non documentazione (che forse nessuno nemmeno leggerà). A livello di metodo, esistono varie declinazioni dei valori e princìpi agili.

\paragraph{YAGNI} (\textit{You Aren't Gonna Need It}) è la pratica di non implementare funzionalità che non sono strettamente necessarie nel prodotto finito: questo consente di mantenere il focus sulle feature primarie del progetto e implementa quella che è la ricerca della massima semplicità del lavoro. Questa pratica si contrappone direttamente al paradigma dell'ingegneria del software classica del \textit{Design for Change}, che prevederebbe di dare la maggiore adattabilità possibile al sistema progettato. YAGNI permette di avere un ritmo più sostenuto e di avere più risultati nel breve termine, tuttavia può creare problemi nel caso di cambiamenti nei requisiti (che dovrebbero, invece, essere bene accolti, secondo il secondo principio del manifesto) se il sistema non è abbastanza versatile.

\subsection{Scrum}

\paragraph{Requisiti e Specifiche} I requisiti sono spesso formulati nei termini di \textit{user story} (come anche in XP, \textit{eXtreme Programming}, un altro metodo agile)
\begin{center}
	{\quoted{ As a <who> I want <what> so that <why> }~\footnote{~\href{http://www.scrumdesk.com/Download/Documents/AgileResources/ScrumGuidelines.pdf}{ScrumDesk, \textit{Scrum Guidelines} (v.2), 2011}}}
\end{center}
Come specifiche, invece, vengono utilizzati dei \textit{test case}, che dimostrano il funzionamento del software in una varietà di situazioni desiderate.

\paragraph{Team} I team organizzati secondo il metodo \textit{Scrum} sono formati da $7\pm 2$ membri, tra cui un \textit{product owner} (che rappresenta la committenza nei confronti del gruppo e gestisce il \textit{backlog} del prodotto fissando le priorità, i rischi e il valore dei requisiti) e uno \textit{scrum master} (che si occupa del supporto del gruppo di lavoro come facilitatore, risolvendo gli imprevisti e garantendo il rispetto delle regole): gli altri membri del team, invece, valutano la complessità dei requisiti, identificano i rischi e sono tenuti a rendicontare il proprio progresso. Il coordinamento tra gruppi avviene grazie al coordinamento degli \textit{scrum master}.

È importante coinvolgere la committenza: perciò, spesso gli \textit{stakeholder} vengono organizzati in una matrice (\textit{stakeholder matrix}) che contiene i contatti, il ruolo (sponsor, consulente, \dots ), la disponibilità, l'influenza che esercita e gli impegni che il gruppo ha nei suoi confronti.

\paragraph{Frammentazione del Lavoro} Il lavoro è organizzato in epopee (\textit{epic}): esse sono delle funzionalità molto complesse e che richiedono un grande sforzo. Le epopee sono suddivise in varie storie, scritte in linguaggio naturale così che l'utente le possa comprendere: nelle riunioni di pianificazione per ciascuna delle storie viene valutata la complessità. Un insieme di storie viene sviluppato durante uno \textit{sprint} della durata da una a tre settimane: alle fine di ogni sprint è prevista una nuova release del progetto. Durante gli sprint vale la \textit{closed window rule}: non possono essere introdotte nello sviluppo nuove funzionalità; nel caso di urgenze, lo sprint deve essere interrotto e ricominciato.

\paragraph{Riunioni} Una parte molto importante della metodologia di lavoro Scrum sono le riunioni (\textit{agile ceremonies}), che servono a scandire il passo di lavoro del gruppo: in queste riunioni i direttamente coinvolti sono detti \textit{pig}, mentre gli interessati sono detti \textit{chicken}. Vengono fatte fino a sei tipi di riunioni\begin{itemize}
	\item \textit{Product Strategy}: tutto il team, gestita dal \textit{product owner}, da 1 a 5 giorni\\ Prima dell'inizio dello sviluppo, serve a definire a cosa per chi e perché il team si sta mettendo a lavorare, delineando la visione di insieme per un lavoro efficace.
	\item \textit{Release Planning}: tutto il team, gestita dal \textit{product owner}, da 1 a 5 giorni\\ Prima dell'inizio della consegna, viene stabilito il significato della \textit{release} e la data di consegna, viene stimato un \textit{estimated release backlog} per avere un riferimento.
	\item \textit{Sprint Planning}: tutto il team, gestita dal \textit{product owner},per mezza giornata\\ Prima dell'inizio dello sprint, viene organizzato il lavoro del gruppo definendo le storie e attribuendone le complessità con il \textit{planning poker}
	\item \textit{Daily Standup}: tutto il team (i manager partecipano come \textit{chicken}), moderata dallo \textit{scrum master}, $\sim$15 minuti (ognuno deve avere almeno un minuto a disposizione)\\ Ogni giorno, i membri del team rendicontano l'attività del giorno prima, spiegando cosa intendono fare il giorno stesso ed evidenziando eventuali problemi. Il \textit{product owner} è disponibile per rispondere a domande e viene aggiornata la \textit{task-board}.
	\item \textit{Review}: tutto il team, con i clienti, gli stakeholder e chiunque altro voglia, moderata dallo \textit{scrum master} e organizzata dal \textit{product owner}, un'ora\\ Durante l'ultimo giorno dello sprint, viene mostrato il progresso concreto del progetto: gli stakeholder possono approvare o meno i risultati.
	\item \textit{Retrospective}: tutto il team (assolutamente senza manager), moderata dallo \textit{scrum master} e con la possibile partecipazione del \textit{product owner}, mezz'ora\\ Viene discusso il funzionamento del team evidenziando cosa va bene e cosa si può migliorare, proponendo idee per il miglioramento del lavoro
\end{itemize}
Una parte importante della pianificazione del lavoro è il \textit{planning poker}: questo è un gioco moderato dallo \textit{scrum  master} in cui ogni membro del team, per ogni storia, ne valuta la complessità con una scala relativa ad una storia di riferimento: la scala più comune è basata su Fibonacci ( 0, \nicefrac{1}{2}, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 20, 40, 100 ), ma ne esistono molte in uso (es. le taglie XS, S, M, L, XL). Solitamente tutti i membri mostrano contemporaneamente una carta con il valore della complessità stimata, per evitare di essere influenzati dagli altri%, da queste carte deriva il nome di \quotes{poker}
.

\paragraph{Monitoring} Il lavoro viene costantemente monitorato utilizzando una \textit{task-board} (possibilmente non software, ma fisica) sulla quale è presente lo stato delle varie storie nello sprint: esse vengono divise in \textit{task}, i quali avranno uno stato che andrà da \textit{not started} fino a \textit{done} (gli stati possono essere personalizzati dal gruppo).

Per ogni sprint si tiene traccia della velocity, ovvero i task conclusi nello sprint: ogni giorno viene aggiornato il \textit{burn-down chart} per capire se la velocità sostenuta dal gruppo è sufficiente a finire il lavoro dello sprint per tempo.

\subsection{Tecniche di Lavoro}
%Scrum e altri metodi agili adottano varie tecniche per il lavoro di gruppo.

\paragraph{Pair Programming} Si programma in coppia, ma con una sola tastiera: questo costringe i programmatori a rendere espliciti i propri ragionamenti e a mantenere il focus sull'obiettivo. Inoltre, il fatto che il codice sia conosciuto appieno da due persone costituisce un'assicurazione contro imprevisti che possono capitare ad uno dei due programmatori. È una tecnica molto sperimentata e si è riscontrata una stabilità della produttività rispetto al lavoro individuale: i fautori del \textit{pair programming} sostengono che si riscontri un miglioramento della qualità del codice.

\paragraph{Codice Condiviso} Tutti i membri del gruppo sono responsabili per tutto il codice (\textit{team ownership} della \textit{codebase}) e lavorano sulla stessa branch. Solitamente viene accompagnata dalla \textit{continuous integration}. La \textit{separation of concern} può essere comunque rispettata tramite \textit{information hiding}, che, però, non rappresenta più una scusa per scaricare la responsabilità sui propri colleghi.

\paragraph{Refactoring} È incoraggiato ottenere il prima possibile del codice funzionante: questo implica spesso una scarsa qualità iniziale del codice. Ciò non è un problema, infatti è pratica comune effettuare il \textit{refactoring} del codice (piuttosto che cercare di produrre fin da subito del codice pulito).
\begin{center}\quoted{Refactoring is a disciplined technique for restructuring an existing body of code,\\ altering its internal structure without changing its external behavior.}~\footnote{~\href{https://refactoring.com}{Martin Fowler, refactoring.com}} \end{center}
Tra le più comuni operazioni di refactoring ci sono: sostituire sezioni ripetute con funzioni, cambiare l'accesso ai campi di una classe da diretto a mediato da dei metodi \textit{get} e \textit{set}, eliminare scelte condizionate utilizzando delle sottoclassi o modellare comportamenti simili o complessi con superclassi. Spesso, se viene utilizzato il TDD, questa modalità di lavoro viene declinata in modo tale da, prima, produrre del codice che passi il test, poi ristrutturare il codice (in modo che passi sempre gli stessi test).

\paragraph{TDD} (\textit{Test-Driven Development}) Questa tecnica, molto utilizzata nei gruppi di lavoro agili e non solo, rovescia il workflow tradizionale: prima viene scritto il test, che servirà da specifica (\textit{test case}), e poi viene scritto il codice che permetta il superamento del test
\begin{enumerate}
	\item Definizione del test
	\item Ripetere tutti i test (solo il nuovo test dovrebbe fallire)
	\item Scrivere il codice della feature
	\item Ripetere tutti i test (dovrebbero passare tutti)
	\item Refactoring (verificare il superamento dei test)
	\item Ripetere da capo fino all'esaurimento dei \textit{test case}
\end{enumerate}
Per il testing sono disponibili numerosi supporti, dai framework (come jUnit per java) ai \textit{mock object}, emulazioni di oggetti che non vogliamo rischiare di corrompere durante il test o che non sono ancora disponibili perchè stanno venendo sviluppati da altri membri del team.

\chapter{Linguaggi Orientati al Lavoro Collaborativo}
\section{Documentazione}
La documentazione dei componenti è necessaria per il lavoro in gruppo: essa deve specificare il comportamento dei componenti sia in situazioni fisiologiche sia in situazioni patologiche. Infatti, gli utenti di un componente sono interessati sia alla sua \textbf{correttezza} (il grado di assenza di difetti di specifica, progettazione o implementazione) sia alla sua \textbf{robustezza} (il grado di funzionamento corretto del sistema in condizioni di input invalidi o sotto stress).

Per specifica si intende una descrizione delle proprietà del sistema utilizzato per la risoluzione di un problema: questo non comprende le modalità implementative del sistema. È, quindi, una descrizione di \textit{cosa} fa il sistema, non di \textit{come} lo faccia.

Produrre delle specifiche di qualità risulta vitale nel contesto della programmazione \quotes{in grande}, che si discosta dalla risoluzione di problemi algoritmici, ma che mira a produrre codice in un'ottica di modificabilità e manutenibilità. Comunicare attraverso specifiche mal scritte o mal comprese può portare a problemi di comunicazioni catalogati come \textit{interface fault} (Perry e Evangelist, 1985).

\paragraph{Asserzioni} sono strumenti molto utili per verificare l'aderenza alle specifiche di un componente o di un sistema: un'asserzione è un'espressione logica che esprime lo stato del sistema in un determinato punto dell'esecuzione. A seconda del tipo di asserzione, essa può generare un semplice report in casi anomali, oppure causare l'arresto dell'esecuzione. Le asserzioni sono state introdotte nel C da Rosenblum come direttive di preprocessore (\texttt{/*@ exp @*/}). Esistono vari tipi di asserzioni, che predicano su oggetti diversi, ad esempio: \textit{assume} comunica un'assunzione sullo stato dell'input o del sistema che sia un prerequisito per l'esecuzione, \textit{promise}, invece, promette che una certa condizione sarà vera alla fine dell'esecuzione, \textit{return} garantisce delle proprietà del valore di ritorno.

\section{Design by Contract}
Il \textit{design by contract} è un paradigma di sviluppo del software che utilizza estensivamente le asserzioni come specifica stessa del sistema: esse formano un contratto, in cui il componente fa delle richieste e delle promesse, sotto forma di asserzioni, le quali costituiranno l'interfaccia del componente stesso.
\paragraph{Triple di Hoare} Le specifiche seguono la semantica delle \textit{triple di Hoare}
$$\left\lbrace P \right\rbrace S \left\lbrace Q \right\rbrace$$
Se vale \textit{P}, l'esecuzione di \textit{S} avverrà con successo ed è garantito che varrà \textit{Q}. Questo costituisce un contratto: \textit{P} sono gli obblighi dell'utente di \textit{S}, mentre \textit{Q} sono gli obblighi di \textit{S}. Le due espressioni sono chiamate \textit{precondizioni} e \textit{postcondizioni}. I casi estremi sono
\begin{itemize}
	\item $P=1\Rightarrow$ Il sistema garantisce il proprio funzionamento in qualsiasi circostanza
	\item $P=0\Rightarrow$ Il sistema non garantisce il proprio funzionamento in alcuna circostanza
	\item $Q=1\Rightarrow$ Il sistema non fornisce garanzie sui propri effetti
	\item $Q=0\Rightarrow$ Il sistema garantisce degli effetti non conformi alle specifiche
\end{itemize}
Si cerca scrivere una precondizione poco stringente e una postcondizione molto restrittiva (\textit{weakest precondition, strongest postcondition}): in questo modo, il contratto costituisce la specifica del componente.

\subsection{Eiffel}
Eiffel è un linguaggio di programmazione orientato al \textit{design by contract}, implementa il paradigma ad oggetti. Nelle interfacce delle feature sono definiti i contratti, nello stesso linguaggio che si utilizza per il codice della feature stessa: per questo, viene spesso definito come linguaggio di \textit{progetto} (perché consente sia di programmare sia di specificare i componenti).

\subsubsection{Asserzioni}
Le asserzioni implementate in Eiffel sono \begin{itemize}
	\item \texttt{require\ \ \ \ } Precondizioni sulle feature
	\item \texttt{ensure\ \ \ \ \ } Postcondizioni sulle feature
	\item \texttt{invariant\ \ } Proprietà invarianti, in una classe o in un ciclo
	\item \texttt{variant\ \ \ \ } Proprietà varianti in un ciclo
	\item \texttt{check\ \ \ \ \ \ } Asserzioni generiche
\end{itemize}

\subsubsection{Object-Orientation}
In Eiffel, vengono chiamate \textit{feature} sia i \quotes{campi} sia i \quotes{metodi} delle classi. I \textbf{costruttori} sono feature dichiarate con la parola chiave \textit{create} (\texttt{create <constructor\_name>}). I costruttori della classe \textit{root} (la classe eseguita) non possono richiedere precondizioni, inoltre, eventuali condizioni invarianti della classe non vengono valutate come precondizioni di un costruttore.

La \textbf{visibilità} delle feature di una classe è specificabile ponendo tra graffe il nome della classe da cui la feature (o il gruppo di feature) è visibile: la visibilità di default è \texttt{ANY} (qualsiasi classe), per rendere una feature privata si può specificare \texttt{NONE}. \begin{verbatim}
feature{ CLASSES_FROM_WHICH_ARE_VISIBLE }
    x: INTEGER
    a: ARRAY[INTEGER]
\end{verbatim}
L'\textbf{ereditarietà} non rispetta appieno il \textit{principio di sostituzione di Liskov}, che afferma che un componente $\left\lbrace P_p \right\rbrace S_p \left\lbrace Q_p \right\rbrace$ è sostituibile con un componente $\left\lbrace P_c \right\rbrace S_c \left\lbrace Q_c \right\rbrace$ se
$$ P_p \Rightarrow P_c\ \land\ Q_p \Leftarrow Q_c  $$
Ovvero, se le precondizioni del figlio ammettono un superinsieme delle situazioni ammesse dalle precondizioni del padre e le postcondizioni del figlio ammettono un sottoinsieme delle situazioni ammesse dalle postcondizioni del padre. Infatti, il sostituto deve funzionare in tutti i casi in cui funziona il sostituendo e deve rispettare le garanzie che esso promette. Java rispetta questo principio, perché ha un'ereditarietà \textit{invariante}: le precondizioni e le postcondizioni delle specializzazioni sono le stesse delle generalizzazioni. Anche la \textit{controvarianza} rispetta il principio: la specializzazione ammette la generalizzazione dei parametri.

L'ereditarietà in Eiffel è \textit{covariante}: una specializzazione ammette la specializzazione dei parametri. Questo consente di modellare meglio certi vincoli, ma è la sorgente di numerosi errori a runtime non individuabili in compilazione.
Per quanto riguarda l'ereditarietà delle asserzioni, invece, viene rispettato il principio di sostituzione di Liskov: il contratto di una feature che ridefinisce una feature di una propria generalizzazione ammette solo precondizioni più deboli e postcondizioni più stringenti. Infatti, le precondizioni sono specificate con \texttt{require else} e vengono valutate in somma logica con le precondizioni della feature che viene ridefinita, mentre le postcondizioni sono specificate con \texttt{ensure then} e vengono valutate in prodotto logico con le postcondizioni della feature della superclasse.

\subsubsection{Gestione degli Errori}
Eiffel fornisce due possibilità di gestione dell'eccezione: terminare con un errore, oppure riprovare. Questo consente una trattazione molto snella delle situazioni anomale.

La gestione degli errori è svolta dal costrutto \texttt{rescue/retry}: il sollevamento di un'eccezione dirotta il flusso di esecuzione verso la routine di \texttt{rescue}, se in questa viene invocata l'istruzione \texttt{retry}, l'esecuzione della feature viene riprovata, altrimenti viene interrotta e costituisce un fallimento. La routine di \texttt{rescue} ha precondizione sempre vera e ha come postcondizione l'invariante, \texttt{retry} ha precondizione sempre vera e ha come postcondizioni l'invariante e la precondizione del corpo della feature.

Le routine di gestione degli errori devono essere utilizzate solo per migliorare la robustezza in situazioni patologiche e non come strumenti di controllo del flusso in situazioni fisiologiche.

\newpage
\section{Aspect Oriented Programming}
Alcuni ambiti della programmazione di un sistema risultano difficilmente separabili, come la gestione della concorrenza, la sicurezza, la localizzazione. Questo da origine a due diversi problemi: \textit{code tangling} (un componente contiene del codice che fa riferimento a ambiti differenti) e \textit{code scattering} (il codice riferito ad un ambito è suddiviso in più componenti).

Per risolvere la problematica della \textit{separation of concern}, si è sviluppato un paradigma di programmazione chiamato AOP (\textit{Aspect Oriented Programming}) in cui vengono implementate nel linguaggio di programmazione delle tecniche per la separazione degli ambiti.
\begin{center}\quoted{AOP can be understood as the desire to make quantified statements about the\\ behavior of programs, and to have these quantifications hold over programs\\ written by oblivious programmers.}~\footnote{~\href{https://ntrs.nasa.gov/archive/nasa/casi.ntrs.nasa.gov/20010071445.pdf}{\label{fnote:aop}Robert Filman, \textit{Aspect-Oriented Programming is Quantification and Obliviousness}}} \end{center}
Gli aspetti principali della programmazione orientata agli aspetti, secondo Filman, sono la \textbf{quantificazione} delle asserzioni sul comportamento di un programma scritto da programmatori che sono nella totale \textbf{ignoranza} di tali asserzioni.

\subsection{AspectJ}
AspectJ è una generalizzazione di Java che integra l'\textit{aspect orientation}: affianca alle classi gli \textbf{aspetti}, con degli strumenti per identificare i punti di unione e un preprocessore per integrare gli aspetti nelle classi.
\begin{center}\quoted{In programs P, whenever condition C arises, perform action A}~\textsuperscript{\ref{fnote:aop}} \end{center}
\paragraph{Pointcut} I \textit{pointcut} sono degli insiemi di \textit{join-point} definiti programmaticamente: essi possono essere definiti come un invocazione di un metodo, un assegnamento ad un campo o la gestione di un'eccezione, che possono essere combinati utilizzando gli operatori booleani (un \textit{pointcut} può essere definito, ad esempio, come l'insieme dei punti in cui viene invocato il metodo \texttt{x} oppure il metodo \texttt{y}).

I \textit{join-point} possono essere filtrati scegliendo solo i punti all'interno (\texttt{within}) di una certa classe o metodo, oppure nel flusso di esecuzione di un altro \textit{pointcut} o anche rispetto a condizioni runtime. All'interno del \textit{join-point} si può accedere all'oggetto in cui è il punto (\texttt{this}), l'oggetto su cui è invocato il metodo o l'assegnamento (\texttt{target}), gli argomenti (\texttt{args}) e il \textit{join-point} stesso (\texttt{thisJoinPoint}) per la \textit{reflection}.

I \textit{pointcut} possono essere definiti anche parametricamente (ad esempio, tutti gli aggiornamenti dell'oggetto \texttt{x}, con \texttt{x} non \textit{hard coded}, ma parametrico).

\paragraph{Weaving} Il \textit{weaver} è un preprocessore che, a tempo di compilazione, \quotes{intreccia} il codice degli aspetti nel codice delle classi, ottenendo un compilato che è \textit{tangled} a partire da un sorgente in cui gli aspetti sono separati: i \textit{pieces of advice} possono essere eseguiti prima (\texttt{before}), dopo (\texttt{after}) o attorno (\texttt{around}) i \textit{joinpoint}.

\chapter{Configuration Management}
Il \textit{Software Configuration Management} è la gestione sistematica del processo di sviluppo, tracciando i cambiamenti in modo tale che lo stato di ogni \textit{configuration item} nel tempo sia sempre ricostruibile. In ambito software, gli oggetti che vengono versionati sono detti \textit{artifact} (manufatti). Il \textit{version control} consiste, quindi nella memorizzazione delle versioni precedenti, nella gestione della concorrenza nello sviluppo e dei conflitti e nella tracciabilità dei contributi con identificazione del responsabile. Una \textit{configurazione} non è nient'altro che lo stato dell'intero sistema, mentre la versione lo è di un singolo manufatto.

\paragraph{Cosa deve essere versionato?} Generalmente vengono gestiti i file di testo che costituiscono il sorgente di un prodotto software, perché i software di \textit{configuration management} riescono ad individuare nei file di testo similarità e differenze, risolvendo spesso in automatico delle situazioni di discordanza. I componenti non sviluppati dal gruppo (librerie, compilatori o altre dipendenze), nella pratica comune non vengono versionati: per garantire comunque un certo grado di replicabilità è possibile inserire dei metadati che indichino la configurazione dell'ambiente di sviluppo. Lo stesso si applica al prodotto finito, che generalmente è un file binario: è possibile configurare un ambiente di \textit{build automation} che, a partire dal sorgente versionato, costruisce il software compilato.

\section{Lavoro Concorrente}
Se un ad progetto lavora un gruppo di persone, è necessaria una qualche politica di gestione della concorrenza dello sviluppo. Le due principali azioni che possono essere fatte da un utente di un \textit{repository} sono il \textit{check-out} di un \textit{artifact}, il suo \quotes{ritiro} dal repository per effettuare una modifica, ed il \textit{check-in} (o \textit{commit}), che applica un insieme di modifiche (\textit{change set}) al repository.

Il primo modello di gestione della concorrenza che si è affermato è il modello \textit{pessimistico}, utilizzato nei primi sistemi (SCCS, RCS), che operavano in locale. Esso parte dal presupposto che se due utenti facessero il \textit{check-out} dello stesso \textit{artifact} ci sarebbe la possibilità di un conflitto: per cui l'accesso ai manufatti viene concesso in mutua esclusione. Il \textit{mutex lock} viene rilasciato solamente al successivo \textit{check-in} dell'\textit{artifact}.

Con l'avvento di Internet e dei sistemi \textit{client/server} (CVS) e, successivamente, \textit{peer-to-peer} (Git) il modello pessimistico non è più risultato praticabile. Il modello \textit{ottimistico} prevede l'accesso concorrente ai manufatti in \textit{check-out}: gli eventuali conflitti verranno risolti in fase di \textit{check-in} tramite dei \textit{merge}. È possibile mantenere il lavoro di persone diverse separato su più \textit{branch} di sviluppo in modo da preoccuparsi di come riconciliare il lavoro del gruppo solamente in fase di unione delle ramificazioni.

\subsection{Merge}
Il merge è un operazione delicata, che consiste nel riportare due flussi di lavoro paralleli in un unico flusso. Il comando POSIX \texttt{diff} si occupa di valutare la differenza esistente tra due file, mentre \texttt{patch} applica le differenze. Le differenze vengono  solitamente valutate tra \textit{hunk}, ovvero sezioni di codice considerate indipendenti (l'hunk atomico è considerato la riga).

La politica più diffusa è di effettuare i \textit{merge} a tre vie: vengono considerati i due \textit{commit} da unire e il primo nodo \textit{ancestor} comune. Infatti la storia di un \textit{repository} è un DAG di \textit{commit}, ognuno dei quali punta al commit precedente: in caso di biforcazioni (\textit{branch}) un genitore può avere più di un figlio, mentre in casi di ricongiungimenti (\textit{merge}) un figlio può avere più di un genitore (raramente più di due). Per ogni hunk $A$ vengono valutate le differenze tra esso e i \textit{descendant} da unire $A'$ e $A''$ (e la differenza dei due discendenti)
\begin{itemize}
	\item $A=A'=A''$ \\ Se l'\textit{hunk} è uguale nei tre \textit{commit} non c'è conflitto
	\item $A=A'\neq A''$\hspace{.25in}o\hspace{.25in}$A=A''\neq A'$ \\ Se l'\textit{hunk} è uguale tra l'antenato ed uno dei discendenti, viene scelta la modifica introdotta dal \textit{descendant} diverso, perché si assume che l'altro ramo di sviluppo non si sia interessato a quell'hunk (vince la minoranza)
	\item $A\neq A'=A''$ \\ Questa situazione non è molto comune, entrambi i \textit{descendant} hanno introdotto la stessa modifica: allora tale modifica viene applicata (vince la maggioranza)
	\item $A\neq A'\neq A''\neq A$ \\ La risoluzione di questa situazione, in cui i \textit{descendant} hanno introdotto due modifiche diverse sullo stesso hunk, non è risolvibile automaticamente: verrà richiesto l'intervento manuale dell'utente
\end{itemize}
\newpage
\section{Git}
Git, sviluppato da Linus Torvalds, è il più diffuso sistema di SCM al giorno d'oggi.

\subsection{Comandi Base}
\begin{multicols}{2}{
\paragraph{git init} Inizializza un repository Git
\paragraph{git clone} Clona il repository
\paragraph{git diff} Mostra la differenza tra \textit{commit}
\paragraph{git status} Mostra lo stato del \textit{repository}
\paragraph{git log} Mostra il log dei \textit{commit}
\paragraph{git branch} Opera sui \textit{branch}
\paragraph{git add} Aggiunge file all'index
\paragraph{git commit} Registra i cambiamenti
\paragraph{git checkout} Estrae i file di un \textit{commit}
\paragraph{git merge} Unisce più storie di lavoro
\paragraph{git cherry-pick} Applica le modifiche apportate dal \textit{commit} specificato
\paragraph{git remote} Gestisce i \textit{repository} remoti
\paragraph{git push} Aggiorna i \textit{repository} remoti
\paragraph{git pull} Aggiorna il \textit{repository} locale
}\end{multicols}

\subsection{Internals}
I comandi Git sono script chiamati \texttt{git-<commandname>} e memorizzati nel path di Git. Nel file \texttt{.gitconfig} (o tramite il comando \texttt{git config}) possono essere definiti degli alias (scorciatoie per sequenze di comandi complessi o con molte opzioni).

Gli oggetti della \textit{git directory} possono essere di tre tipi: \textit{commit}, \textit{tree} e \textit{blob}. I \textit{blob} sono la rappresentazione in un \textit{repository} Git dei file: essi sono memorizzati in forma compressa. I \textit{tree}, invece sono la rappresentazione delle directory: esse sono implementate come liste di puntatori ad oggetti. I \textit{commit} compongono la storia del \textit{repository} e sono implementati con un puntatore ad un \textit{tree} (la rappresentazione della directory in cui sono memorizzati i file del \textit{commit}) e un puntatore al \textit{commit} genitore (o una lista di puntatori, nel caso di nodi di merge), oltre ai metadati riguardo l'autore e al \textit{committer}. Ogni oggetto è identificato da un \textit{hash code} esadecimale (SHA-1): la directory in cui viene memorizzato è \texttt{.git/objects/xy}, dove \texttt{xy} sono le prime due cifre dell'\textit{hash code}, mentre il nome del file è composto dalle restanti 38 cifre.

\subsubsection{git cat-file}
Stampa l'oggetto Git corrispondente allo \textit{sha} specificato: in base all'opzione può stampare il tipo (\texttt{-t}), la dimensione (\texttt{-s}) o il contenuto formattato (\texttt{-p}).

\subsubsection{git hash-object}
Calcola l'\textit{hash} del file specificato: inoltre, con l'opzione \texttt{-w} lo inserisce nella \textit{git directory}.

\subsubsection{git add}
Per ogni file da aggiungere viene creato il \textit{blob} corrispondente (e per ogni directory il \textit{tree}): questi oggetti vengono indicizzati nel file \texttt{.git/index}, chiamato l'\textit{index} o lo \textit{stage} del \textit{repository} (infatti, \texttt{git stage} è un alias di \texttt{git add}).

Un'opzione molto comune (spesso abusata) è \texttt{---all} (o \texttt{-A}), che aggiunge tutti i file della \textit{working directory} all'\textit{index}. Un'altra opzione molto utile è \texttt{---patch} (o \texttt{-p}), che permette di specificare iterativamente quali \textit{hunk} del file aggiornare.

\subsubsection{git clone}
Il \textit{repository} specificato viene copiato in una sottodirectory della directory corrente: all'interno verranno inseriti i file di lavoro (\textit{working directory}) e i file di Git in una sottocartella \texttt{.git} (\textit{git directory}). Con l'opzione \texttt{---no-checkout} (o \texttt{-n}) non viene effettuato il \textit{checkout} di nessun commit, ottenendo una \textit{working directory} vuota: con l'opzione \texttt{---bare} viene copiato un \textit{bare repository}, ovvero un \textit{repository} composto solo dalla \textit{git directory}.

\subsubsection{git commit}
Registra i cambiamenti nel \textit{repository} (registra i cambiamenti che sono nello \textit{stage}): il \textit{parent} del \textit{commit} appena creato è il commit puntato dalla \textit{head}, il puntatore del \textit{branch} corrente (se siamo in \textit{detatched head state}, il puntatore di \textit{head}) viene aggiornato.

Ad un \textit{commit} viene associato un messaggio, che può essere inserito interattivamente o specificandolo con l'opzione \texttt{---message} (o \texttt{-m}). Un'opzione spesso abusata è \texttt{---all} (o \texttt{-a}) che, prima di committare, aggiunge allo \textit{stage} i cambiamenti applicati a tutti i file tracciati. L'opzione \texttt{---amend} sostituisce il nuovo \textit{commit} a quello precedente: il suo genitore sarà lo stesso genitore del \textit{commit} precedente. Come per \texttt{git add}, è disponibile l'opzione \texttt{---patch} (\texttt{-p}) per selezionare quali cambiamenti committare.

\subsubsection{git diff}
Mostra la differenza tra la \textit{working directory} e lo \textit{stage}: se viene specificato un \textit{commit}, la differenza tra la \textit{working directory} ed il \textit{commit}, se vengono specificati due \textit{commit}, tra i due \textit{commit}. Con l'opzione \texttt{---chached} (o \texttt{---staged}) la differenza tra lo \textit{stage} e la \textit{head}: se viene specificato un \textit{commit}, la differenza tra lo \textit{stage} ed il \textit{commit}. È possibile specificare un insieme di file di cui mostrare le differenze, in caso di ambiguità tra nomi di file e nomi di \textit{commit} o \textit{branch}, i soli nomi dei file devono essere messi dopo la stringa \texttt{---}\,.

\subsection{Branching}
Un \textit{branch} è un puntatore ad un \textit{commit} che identifica una ramificazione dello sviluppo: il \textit{branch} principale predefinito è \textit{master}. I \textit{branch} sono memorizzati in \texttt{.git/refs/heads}: il nome del file è il nome del \textit{branch} e il contenuto del file è lo \textit{sha} del \textit{commit} a cui punta. La \textit{head} indica il \textit{commit} corrente (il \textit{commit} sul quale si sta costruendo il prossimo): è memorizzato in \texttt{.git/HEAD} e solitamente contiene il path di un file \textit{branch}.

\subsubsection{git branch}
Elenca i \textit{branch} del repository: se viene specificato un nome, crea un nuovo \textit{branch} che punta al \textit{commit} corrente. Con l'opzione \texttt{---delete} (o \texttt{-d}) elimina il \textit{branch}, che deve essere confluito in un altro \textit{branch}: per forzare l'eliminazione di un \textit{branch} esiste l'opzione \texttt{-D}. Con l'opzione \texttt{---move} (o \texttt{-m}) rinomina il \textit{branch} (per forzare la rinominazione esiste l'opzione \texttt{-M}). L'opzione \texttt{---force} (o \texttt{-f}) sposta il \textit{branch}.

\subsubsection{git checkout}
Aggiorna lo \textit{stage} e la \textit{working directory} con il contenuto del \textit{branch} specificato e vi fa puntare la \textit{head}. Se, invece, viene specificato un \textit{commit} la \textit{head} punterà a quel \textit{commit}, ma non ad un \textit{branch}, risultando in un \textit{detatched head state}: non esiste un puntatore che punta al ramo di sviluppo, per cui un eventuale spostamento dell'\textit{head} con \texttt{git checkout} o altri comandi farebbe perdere traccia (tranne che per i \textit{log}) dei \textit{commit}. I \textit{commit} non riferiti da nessun puntatore vengono eliminati da un \textit{garbage collector}: essendo un'operazione irreversibile, il \textit{garbage collector} ha dei tempi molto lunghi.

Si può forzare questo stato anche specificando il nome di un \textit{branch}, portando la \textit{head} a puntare all'ultimo \textit{commit} del ramo, con l'opzione \texttt{---detatch}. Con l'opzione \texttt{-b} (o \texttt{-B}), invece, viene creato un nuovo \textit{branch} dove viene effettuato il \textit{checkout}.

Il comando \texttt{git checkout} non modifica i file che presentino differenze non committate. Si comporta in maniera opposta se vengono specificati dei path: vengono aggiornati tutti i path specificati con il contenuto che si trova nel \textit{commit} indicato. Si faccia attenzione: il \textit{checkout} di path specifici non aggiorna la \textit{head}.

\subsubsection{git tag}
Assegna un nome simbolico ad un \textit{commit}. I \textit{tag} sono, quindi, dei puntatori a dei \textit{commit} ma, a differenza dei \textit{branch}, essi non seguono l'evolversi del ramo e rimangono fissi: essi sono lo strumento scelto per compiti come etichettare versioni.

I \textit{tag} sono memorizzati come file con lo stesso nome del \textit{tag} nella directory \texttt{.git/refs/tags}: il contenuto del file è l'\textit{hash code} del \textit{commit} a cui puntano. È possibile cancellare (\texttt{---delete} o \texttt{-d}) o spostare (\texttt{---force} o \texttt{-f}) i \textit{tag}, ma è fortemente sconsigliato nel caso in cui altri utenti abbiano già scaricato tali \textit{tag}, per evitare fraintendimenti.

\subsubsection{git merge}
Unisce due (o più) rami di sviluppo: incorpora i cambiamenti fatti dal \textit{commit} specificato in quello corrente da quando le loro storie si sono separate. Crea un \textit{commit} sul \textit{branch} corrente che ha come genitori i \textit{commit} coinvolti nel \textit{merge}.

Come comportamento di default, se il \textit{commit} da integrare è un discendente diretto del \textit{commit} corrente viene effettuato il \textit{fast-forward}: l'\textit{head} ed il \textit{branch} vengono aggiornati e posti sul \textit{descendant}, senza creare alcun nuovo \textit{commit}. La creazione di un nuovo \textit{commit} con due genitori come risultato del \textit{merge} può essere forzato con l'opzione \texttt{---no-ff} e può essere utile per la leggibilità della storia.

Con l'opzione \texttt{---squash} non viene effettuato alcun \textit{merge}, ma vengono prodotte nella \textit{working directory} e nello \textit{stage} le stesse informazioni che ci sarebbero nel caso di un \textit{merge}: questo consente di committare queste informazioni come un \textit{commit} con un singolo genitore.

\subsection{History Rewriting}
Git permette di cambiare la storia dei \textit{commit}: questo può essere utile nel caso si volessero organizzare meglio dei contributi effettuati in modo disordinato e si rende necessario nel caso del lavoro in gruppo per allineare il proprio sviluppo al ramo di lavoro comune.

\subsubsection{git reflog}
Mostra la storia dei riferimenti, permettendo, ad esempio, di recuperare dei \textit{commit} che non sono più puntati da dei \textit{branch}.

\subsubsection{git reset}
Specificando dei path (eventualmente posti dopo \texttt{---} per separarli dagli altri argomenti), aggiorna il contenuto dello \textit{stage} per quei path con il contenuto del \textit{commit} specificato. Il \textit{commit} di default è \textit{head}.

Se non vengono specificati dei path, si può scegliere la modalità di reset. La modalità di default è \texttt{---mixed}, che aggiorna il contenuto dello \textit{stage} e sposta il \textit{branch} e la \textit{head} al \textit{commit} specificato. Con \texttt{---soft}, il contenuto dell'\textit{index} non viene modificato (può essere usato con funzionalità simile a \texttt{git commit ---amend}, ma con la possibilità di sovrascrivere e raggruppare più \textit{commit}), mentre con \texttt{---hard} viene modificata anche la \textit{working directory}.

\subsubsection{git revert}
Crea un \textit{commit} che annulla le modifiche apportate in una sezione di storia che va dal \textit{commit} specificato fino alla \textit{head}. Questo comando è consigliato al posto di \texttt{git reset} qualora i \textit{commit} da resettare siano già stati scaricati da altri utenti.

\subsubsection{git rebase}
Consente di riscrivere la storia in vari modi. Specificando un \textit{branch} \texttt{<B>}, riscrive la storia del \textit{branch} corrente dal punto in cui si è separato da \texttt{<B>} come se si diramasse dal \textit{commit} a cui attualmente punta \texttt{<B>}.\begin{verbatim}
      A---B---C topic---HEAD                        A'--B'--C' topic---HEAD
     /              --- git rebase master --->     /
D---E---F---G master                  D---E---F---G master
\end{verbatim}
Specificando due \textit{branch}, \texttt{<B1>} e \texttt{<B2>}, \texttt{<B2>} viene ribasato su \texttt{<B1>}. Per ribasare solo parte della storia si può usare l'opzione \texttt{---onto}: \texttt{git rebase ---onto <newbase> <oldbase> <b>} ribasa i \textit{commit} che vanno da \texttt{<oldbase>} a \texttt{<b>} su \texttt{<newbase>}.
\newpage
La modalità che rende \texttt{git rebase} il coltellino svizzero dell'\textit{history rewriting} è quella di \textit{rebase} interattivo (\texttt{---interactive} o \texttt{-i}), che permette di specificare, per ogni \textit{commit} nella storia da ribasare, quale operazione effettuare: l'interfaccia è una lista in un file di testo in cui sono scritte le operazioni da effettuare\\\ \\ \begin{tabular}{llll}
	\texttt{p}\textit{ick} & mantiene il \textit{commit} nella storia &
	\texttt{r}\textit{eword} & modifica il messaggio del \textit{commit} \\
	\texttt{s}\textit{quash} & unisce il \textit{commit} al precedente &
	\texttt{d}\textit{rop} & cancella il \textit{commit} dalla storia \\
	\texttt{f}\textit{ixup} & \textit{squash} e elimina i log per il \textit{commit} &
	\textit{e}\texttt{x}\textit{ec} & specifica un comando da eseguire \\
	\texttt{e}\textit{dit} & \multicolumn{3}{l}{porta il \textit{repository} a questo \textit{commit}, da modificare con \texttt{git commit ---amend}}
\end{tabular}

\subsubsection{git filter-branch}
Questo comando consente manipolazioni radicali della storia dei \textit{branch}. L'opzione che permette di riscrivere la storia eseguendo comandi sul \textit{tree} selezionato è \texttt{---tree-filter}: ad esempio, per far risultare come se dei file fossero sempre stati in una sottodirectory è possibile usare il comando
\begin{center}\small\texttt{git filter-branch -f ---tree-filter `mkdir .\_p; mv * .\_p; mv .\_p core;' --- ---all}\end{center}
L'opzione \texttt{---index-filter} permette di riscrivere la storia dello \textit{stage}, senza effettuare il \textit{checkout} del \textit{tree} risultando più veloce di \texttt{---tree-filter}: ad esempio, per rimuovere un file dalla storia è possibile usare il comando
\begin{center}\small\texttt{git filter-branch ---index-filter `git rm ---cached ---ignore-unmatch filename' HEAD}\end{center}
L'opzione \texttt{---subdirectory-filter} permette di ricavare la storia di una sottodirectory: ad esempio, per ottenere un \textit{repository} con solo il contenuto di una sottodirectory è possibile usare il comando\ \,{\small\texttt{git filter-branch ---subdirectory-filter foodir --- ---all}} .

\subsubsection{git bisect}
Trova il \textit{commit} che ha introdotto un bug tramite ricerca binaria: vanno specificati un \textit{commit} di partenza in cui non c'è il bug e uno di fine in cui c'è, git ci riporta in un \textit{commit} intermedio e dovremo indicare se è \texttt{good} o \texttt{bad} o se non va considerato (\texttt{skip}).

Il comando \texttt{git bisect run} consente di eseguire uno script per verificare programmaticamente la presenza del bug: il codice di uscita \texttt{0} indica che il \textit{commit} e buono, \texttt{125} che non può essere testato e gli altri valori indicano \textit{commit} cattivi.

\subsubsection{git stash}
Salva lo stato della \textit{working directory} e dell'\textit{index} in uno stack così che si possa operare sul \textit{repository} senza preoccuparsi di poterli perdere: per applicare lo stato salvato si può usare \texttt{git stash apply} (o \texttt{git stash pop} se vogliamo anche rimuoverlo dallo stack).

\blfootnote{\href{http://justinhileman.info/article/git-pretty}{Chart in the next page by Justin Hileman, \textit{Changing History, or How to Git Pretty}}}
\includepdf[noautoscale,width=1.25\textwidth,height=1.1\textheight]{img/git-pretty.pdf}

\subsection{Remoti}
Con Git, è possibile collegare il proprio \textit{repository} a dei \textit{repository} remoti: per aggiungere, rinominare o rimuovere un remoto si usa \texttt{git remote}. Con \texttt{git clone} si può clonare anche un \textit{repository} remoto in locale, che avrà come remoto \textit{origin} il \textit{repository} da cui lo abbiamo clonato. Le informazioni possono essere recuperate dal remoto con \texttt{git fetch}, mentre \texttt{git pull}, oltre a scaricare le informazioni, integra la storia del remoto in quella del \textit{repository} locale (di default con un \textit{merge}, ma si può specificare di effettuare un \textit{rebase}).

Lato server, è possibile copiare un \textit{repository} con una \textit{fork}: da quel momento avrà una storia indipendente dal \textit{repository} di origine. Per riconciliare un \textit{repository} forkato con il \textit{repository} di origine è possibile effettuare una \textit{pull request}: ovvero, si richiede al \textit{repository} di origine di integrare i cambiamenti effettuati nella propria \textit{fork}.

\subsection{Hooks}
Gli \textit{hook} sono degli script che vengono eseguiti prima o dopo un comando Git: si trovano in \texttt{.git/hooks} e hanno l'estensione \texttt{.sample} quando non sono effettivi. Alcuni \textit{hook} sono
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
	\item Client side
	\begin{itemize}
		\item \texttt{applypatch-msg}
		\item \texttt{commit-msg}
		\item \texttt{post-update}
		\item \texttt{post-checkout}
		\item \texttt{post-commit}
		\item \texttt{post-merge}
		\item \texttt{pre-aplypatch}
		\item \texttt{pre-commit}
		\item \texttt{prepare-commit-msg}
		\item \texttt{pre-push}
		\item \texttt{pre-rebase}
		\item \texttt{pre-rewrite}
	\end{itemize}\columnbreak
	\item Server side
	\begin{itemize}
		\item \texttt{post-receive}
		\item \texttt{pre-receive}
		\item \texttt{update}
	\end{itemize}
\end{itemize}\ \\
\end{multicols}

\subsection{Workflow}
Esistono diversi modi convenzionali (\textit{workflow}) di utilizzare i \textit{branch} in Git.

\subsubsection{git flow}
Uno dei primi ad affermarsi è stato \textit{git flow} (ripreso, poi, anche da \textit{GitHub flow} e \textit{GitLab flow}): esso è caratterizzato non solo dal modo in cui vengono utilizzati i \textit{branch}, ma anche dal fatto che sono stati sviluppati dei comandi per la gestione \quotes{guidata} di tali \textit{branch}.

Il ramo \textit{master} è perenne e contiene solo versione stabili e pronte alla consegna. Il secondo ramo perenne è \textit{develop}, che contiene le integrazioni delle \textit{feature}. I \textit{feature branch} sono rami di \textit{develop} in ognuno dei quali viene sviluppata una \textit{feature}, che, alla fine dello sviluppo, confluirà in \textit{develop}. I \textit{release branch} sono rami di \textit{develop} che preparano ad un rilascio: è possibile fare test e alcune ultime modifiche, dopodiché confluirà in \textit{master} (sul quale verrà posta l'etichetta della versione) e su \textit{develop}. Gli \textit{hotfix} consentono il bugfix di \textit{master}: essi sono \textit{branch} di \textit{master}, su cui vengono effettuate piccole modifiche per rimediare velocemente ad un bug, che poi confluiranno in \textit{master} e in \textit{develop}.

\paragraph{git flow init} predispone il \textit{repository} per l'utilizzo di \textit{git flow}.
\paragraph{git flow feature} inizializza (\texttt{start}), integra (\texttt{finish}) o cancella (\texttt{delete}) un \textit{feature branch}. Nel caso l'inizio di un \textit{feature branch} non sia allineato con lo stato attuale di \textit{develop} è possibile riallinearlo con il comando \texttt{git flow feature rebase}.
\paragraph{git flow release} inizializza (\texttt{start}), integra (\texttt{finish}), cancella (\texttt{delete}) un \textit{release branch}.
\paragraph{git flow hotfix} inizializza (\texttt{start}), integra (\texttt{finish}), cancella (\texttt{delete}) un \textit{hotfix branch}.

\subsubsection{Gerrit}
Un \textit{workflow} più efficace su progetti che coinvolgono comunità molto ampie è \textit{Gerrit}. Esso si basa sulla \textit{peer review} delle \textit{pull request}: quando uno sviluppatore propone i propri cambiamenti, prima che questi siano integrati nel \textit{repository} autoritativo (a cui la comunità fa riferimento) devono essere approvati dai \textit{reviewer}. La facoltà di approvare può essere specializzata a seconda delle aree di competenza del \textit{reviwer}. Un progetto che utilizza Gerrit è AOSP (\textit{Android Open Source Project})\,\footnote{~\href{https://wladimir-tm4pda.github.io/source/life-of-a-patch.html}{Android Open Source Project, Contribution Workflow (\textit{Life of a Patch})}}.

\chapter{Build Automation}
Quando ci si appresta ad assemblare un prodotto software formato da molti componenti si può incorrere in diversi problemi. Un primo problema è il \textit{dependency hell}\,\footnote{~Il termine deriva dalla storpiatura di \textit{dll}, l'estensione delle librerie dinamiche sotto Microsoft}: ogni componente ha delle dipendenze da componenti esterni o interni al progetto, rendendo complicato il grafo delle dipendenze.
\paragraph{Versionamento Semantico} è una pratica utilizzata per facilitare la comprensione delle dipendenze, specificando le versioni dei componenti con tre numeri interi. Dato il numero di versione \texttt{MAJOR.MINOR.PATCH}\,\footnote{~\href{https://semver.org/spec/v2.0.0.html}{Semantic Versioning 2.0.0}} viene incrementata la\begin{enumerate}
	\item \textit{major version} quando vengono introdotti cambiamenti non retrocompatibili delle API
	\item \textit{minor version} quando vengono introdotte funzionalità in modo retrocompatibile
	\item \textit{patch version} quando vengono introdotti bugfix retrocompatibili
\end{enumerate}

\section{Tools}
\subsection{Make}
Make (Stuart Feldman, 1977) è un programma che consente di automatizzare il processo di \textit{build} di un progetto software dichiarando le dipendenze: se una dipendenza è stata modificata rispetto alla data dell'ultima build, viene eseguita l'operazione specificata \begin{verbatim}
<product_file> : <dependency>
    <script>
\end{verbatim}
Le dipendenze così dichiarate devono formare un DAG (dipendenze circolari non sono supportate), dal quale viene ricavato un ordinamento topologico: le operazioni di build (\textit{receipt}) vengono svolte seguendo questo ordinamento (nei make più recenti, \textit{receipt} indipendenti vengono risolte in parallelo).

\subsection{Configure}
Il problema di make è che si assume un ambiente di build pressoché uniforme, il che non è quasi mai vero: le \textit{receipt} prevedono spesso l'uso di compilatori, per cui tutte le persone dovrebbero avere il compilatore che definisce chi scrive il makefile.

In C alcune funzioni esistono solo in alcuni sistemi o hanno nomi, prototipi o comportamenti diversi in sistemi diversi: per cui bisognerebbe inserire un grande numero di direttive di preprocessore per gestire i vari casi.

La soluzione è utilizzare uno script di configurazione (solitamente denominato \texttt{configure}) per far corrispondere le librerie presenti nell'ambiente di build con quelle richieste dal sorgente del programma. Esistono strumenti come \textit{autoconf} che permettono la produzione automatica dello script di configurazione: \texttt{configure} deve produrre il corretto file di inclusione \texttt{config.h} con le direttive richieste per il sistema e il \texttt{Makefile}. È possibile partire da dei template (\texttt{Makefile.in}, \texttt{config.h.in}, \texttt{src/Makefile.in}) per poi produrre con \texttt{configure} dei file adatti all'ambiente di build.

\subsection{Ant}
Apache Ant è uno strumento di \textit{build automation} nato per risolvere alcune problematiche di make. È implementato in Java (per cui è \textit{cross platform}) e si presta molto bene come strumento di build di progetti Java (ad esempio, integra molto facilmente test JUnit). La descrizione del processo di build è effettuata con XML in un file \texttt{build.xml}.

\subsection{Gradle}
Gradle è uno strumento di \textit{build automation} che utilizza il linguaggio Groovy. Effettua la build sfruttando delle convenzioni (che sono, eventualmente, riconfigurabili): ad esempio, tutto il sorgente scritto nel linguaggio \texttt{x} sarà sotto \texttt{src/main/x}, mentre le unità di test si troveranno in \texttt{src/test/x}. Esso si basa su dei cataloghi online di componenti, dai quali verranno recuperate le dipendenze specificate nel file \texttt{build.gradle}. Ha anche un estensivo supporto per testing e reportistica.

Gradle viene inizializzato con \texttt{gradle init}, che produce: \texttt{settings.gradle} (con le impostazioni), \texttt{build.gradle} (in cui vanno inseriti i dati sui plugin da utilizzare, i cataloghi da interrogare e le dipendenze), \texttt{gradlew} e \texttt{gradlew.bat}. I file \texttt{gradlew} e \texttt{gradlew.bat} sono dei wrapper (per sistemi Unix e Windows rispettivamente) per scaricare e eseguire gradle anche su macchine in cui non è installato: questi file possono essere committati in un \textit{repository} git per ottenere la replicabilità delle build su macchine diverse.

\section{Continuous Integration}
La \textit{Continuous Integration}\,\footnote{~\href{https://www.martinfowler.com/articles/continuousIntegration.html}{Martin Fowler, \textit{Continuous Integration}, 2001}} è una pratica di sviluppo del software secondo cui i membri di un team integrano il proprio lavoro frequentemente (almeno una volta al giorno). Ogni integrazione viene verificata da un processo di build (e testing) automatizzato per rilevare errori di integrazione il prima possibile. La routine di lavoro per la CI è\begin{enumerate}
	\item Lavoro sulla copia locale sulla \textit{macchina di sviluppo}
	\item Testing sulla \textit{macchina di sviluppo}
	\item Build sulla \textit{macchina di sviluppo}
	\item Push sulla \textit{macchina di integrazione}
	\item Build sulla \textit{macchina di integrazione}
\end{enumerate}
Questo approccio porta a una riduzione del rischio di problemi di integrazione (\textit{Reduced Deployment Risk}) e permette al gruppo di sviluppare software più coerente e più velocemente. Questa riduzione è dovuta al fatto che, avvenendo l'integrazione molto di frequente, il lavoro da conciliare è molto meno rispetto a quanto potrebbe essere integrando solo a sviluppo finito. Dopo l'integrazione, ogni membro del team riprenderà il proprio lavoro partendo dalla versione integrata del progetto, producendo software che sarà già compatibile con quanto sviluppato dagli altri fino a quel punto.

Inoltre, questo metodo di lavoro consente anche una più efficace e più frequente misurazione del progresso (\textit{Believable Progress}) ed un continuo riscontro per l'utente (\textit{User Feedback}): per avere un feedback verso gli sviluppatori, la build non dovrebbe impiegare più di 10 minuti (altrimenti si perde l'immediatezza di tale riscontro). Nei casi in cui durasse di più, è uso comune spezzare la build in più fasi (una \textit{pipeline}): se viene fatto ciò, l'uso comune vuole che almeno il \textit{commit build} avvenga in meno di 10 minuti.

\subsection{Continuous Delivery}
La \textit{Continuous Delivery} è una pratica di sviluppo del software spesso associata alla CI, secondo cui i membri di un team producono software in cicli di lavoro brevi, assicurandosi che il software possa essere rilasciato in ogni momento. Se il software viene effettivamente prodotto ad ogni integrazione, si parla di \textit{Continuous Deployment}.

Gitlab e Bitbucket integrano un sistema di gestione della CI/CD. Le direttive di build vanno scritte in YAML e andranno a specificare l'immagine Docker da scaricare, i comandi da eseguire e gli artifact da caricare.

\section{Git Submodules}
I sottomoduli Git possono esere utilizzati per la gestoine delle dipendenze. Infatti, un \textit{submodule} permette di avere un altro \textit{repository} in una sottocartella del proprio \textit{repository}. L'altro \textit{repository} ha la propria storia, che non interferisce con la storia del \textit{repository} corrente. Questo può essere sfruttato per avere dipendenze esterne, come librerie di terzi. La versione del sottomodulo è congelata, quindi non cambia con l'evolvere della storia del sottoprogetto a meno che non venga dato il comando di aggiornamento.

Il comando \texttt{git submodule} permette di inizializzare (\texttt{init}) e aggiornare (\texttt{update}) i sottomoduli. Per cancellarne uno, dovrà essere deinizializzato e manualmente rimosso.

\section{Docker}
Quando viene sviluppato un sistema software, si desidera che l'ambiente di sviluppo abbia delle proprietà che rende semplice la vita dello sviluppatore e dell'operatore (facilitando un approccio \textit{DevOps}). Per lo sviluppo è desiderabile avere un ambiente predicibile, replicabile, versionabile e leggero. Dal punto di vista dell'operatore, l'ambiente dovrebbe resistere agli errori (\textit{fault tolerance}), essere portabile, scalabile, componibile e con funzionalità di \textit{scheduling} e orchestrazione.

La virtualizzazione è uno strumento che è stato impiegato spesso per ottenere questi desiderata, ma risulta uno strumento molto pesante. Docker permette di ottenere ambienti simili a quelli ottenuti tramite strumenti classici di virtualizzazione ( Vagrant, \dots ) in modo più leggero tramite l'isolamento dei processi e della memoria e l'astrazione del \textit{file system}. Per funzionare, Docker necessita di un kernel Linux (anche astratto).

\paragraph{Immagini} sono la virtualizzazione di un \textit{file system}. L'insieme delle immagini forma i nodi un DAG, di cui ogni immagine è ottenuta tramite \textit{copy-on-write} della propria immagine genitore. Possono essere ottenute tramite download con \texttt{pull}, o tramite \texttt{build}, \texttt{commit} o \texttt{push}. Per visualizzare la lista delle immagini si usa \texttt{images}, per ispezionarle \texttt{inspect} e per rimuoverle \texttt{rmi}.

\paragraph{Container} sono costituiti da un'immagine, con l'aggiunta di uno strato \textit{copy-on-write} riscrivibile che implementa le modifiche al file system rispetto all'immagine ed i processi. Sono ottenuti con \texttt{run}, \texttt{create} o \texttt{start}.Per visualizzare la lista dei container si usa \texttt{ps}, per ispezionarli \texttt{inspect} e per rimuoverli \texttt{rm}. I processi possono essere gestiti con \texttt{start}, \texttt{stop}, \texttt{kill}, \texttt{pause}, \texttt{unpause}.

\subsection{Creazione di immagini}
Un'immagine viene definita scrivendo un \textit{dockerfile}, in cui viene dichiarata un'immagine di partenza e vengono specificati quali comandi eseguire su quel file system. Le immagini di partenza sono preferibilmente il più leggere possibili, per cui sono molto popolari sistemi operativi Linux molto essenziali (come Alpine).\begin{verbatim}
FROM       <parent_image>
MAINTAINER <maintainer>
WORKDIR    <wd_path>
<commands>
\end{verbatim}
Per ottenere la massima riproducibilità, anziché distribuire il \textit{dockerfile} viene fatto il push dell'immagine buildata: se si riesegue la build di uno stesso \textit{dockerfile} potrebbe variare l'immagine come conseguenza di un aggiornamento delle dipendenze.

\subsection{Modi d'uso}
Esistono diverse possibilità quando si passa all'esecuzione di un container. L'esecuzione effimera (\textit{ephemeral}, \texttt{run --rm}) prevede la rimozione automatica del container una volta che termina l'esecuzione, utile nei casi in cui il container serva una volta tantum. L'esecuzione interattiva (\texttt{--interactive}, \texttt{-i}) permette l'utilizzo dello standard input per interagire con il container. Un container in modalità \textit{detached} (o \textit{daemonized}, \texttt{-d}) lavora in background.

Dopo l'avvio è possibile recuperare i log del container, oppure riattaccarlo allo standard i/o con \texttt{docker attach}. Con \texttt{docker exec} è possibile eseguire un processo in un container avviato.

\subsection{Persistenza}
Ci sono vari modi per garantire la persistenza dei dati in Docker. Un primo modo è quello di creare dei volumi nominati (con \texttt{docker volume create}) nel \textit{guest space}, che saranno disponibili per la lettura e la scrittura da parte dei container che indicano il nome del volume con l'opzione \texttt{---volume}.

Per copiare dei file scrivendoli o leggendoli da un volume è possibile mappare il volume al file system dell'\textit{host}, ma ciò può essere scomodo. È possibile, invece, utilizzare \texttt{cp} per copiare file da e verso volumi creati con dei container\begin{verbatim}
CID=$(docker create --volume <name> <container>)
docker cp $CID:<guestfilepath> <hostfilepath> # Esportazione dal volume
docker cp <hostfilepath> $CID:<guestfilepath> # Importazione nel volume
\end{verbatim}

\subsection{Networking}
È possibile creare reti di container (\texttt{docker network create}) implementando, così, dei micro-servizi: i container nella stessa rete possono comunicare tra di loro. Per rendere pubblico all'esterno di Docker un servizio di rete offerto da un container è necessario pubblicare la porta sulla quale il server è in ascolto (\texttt{-p <portnum>}).

\end{document}
